% Created 2017-09-02 sam. 08:55
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{pdfpages}
\author{Boris MARTIN}
\date{\today}
\title{Développement des sondes de détection d'intrusion et animation d'un projet open source}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}
\includepdf{1ierepage.pdf}
%\cleardoublepage
%\frontmatter
%\maketitle
\tableofcontents




\section{Résumé}
\label{sec-1}

L'équipe CIDRE de Supélec a développé un système de détection d'intrusion : 
Blare. Ce système fonctionne en marquant des fichiers et en faisant se propager
les marques à d'autres fichiers quand ceux-ci sont susceptibles d'avoir hérité
de l'information contenue dans les fichiers marqués.
Pour l'instant, cette propagation fonctionne de manière très basique en teintant
tout fichier ou processus supposé d'avoir eu accès à l'information.
HardBlare est un nouveau projet de l'équipe qui a pour but d'affiner 
cette propagation en utilisant le code assembleur
d'un programme compilé avec certaines options dédiées, qui permettent à un FPGA
de faire de la propagation fine correspondant à chaque instruction assembleur
exécutée par un programme donné.
Le sujet de mon stage est d'une part de migrer le code actuel de Blare vers
une version de Linux supportant l'architecture (Arm/Xilinx) utilisée par 
HardBlare, puis de modifier les sources du module Blare pour qu'il puisse
coopérer avec HardBlare, et d'autre part de migrer l'architecture 
d'hébergement de la suite de projets liée à Blare.

\section{Summary}
\label{sec-2}

The Supélec CIDRE Team as developed an intrusion detection system : Blare.
This system work by marking information containers. When a situation occur
where another file may have inherited information contained by the tainted file
, the taint is propagated to the new file.
For the time being, the way the taint is propagated is very coarse-grained. Every file 
or process which may have access to tainted information is tainted.
HardBlare is a project under development in the team which tries to overcome this
limitation.
It uses the assembly code of a software compiled with some custom options,  
which allows a FPGA to perform  fine-grained propagation corresponding to each
assembly instruction of a given software.
The topic of my training is to migrate the actuel Blare code to a Linux 
version which can support the Arm/Xilinx platform used by HardBlare and
then to modify the aforementioned  source to allow Blare to collaborate with
HardBlare.
I also have to migrate the actual Blare project hosting architecture.

\section{Introduction}
\label{sec-3}

Ce rapport vise à présenter cinq mois de stage effectifs à Central-Supélec dans 
l'équipe CIDRE. J'ai travaillé sur la migration de l'architecture d'hébergement
de Blare et sur HardBlare.

Dans un premier temps, je presenterai Central-Supélec, puis l'équipe CIDRE au
sein de laquelle j'ai réalisé mon stage. Ensuite je donnerai un aperçu de toute
la gamme de projets liés à Blare. Puis j'expliquerai en quoi consiste la
migration de l'architecture d'hébergement de ces projets et quels outils
ont été utilisés pour réaliser cette migration.
Je développerai de manière plus approfondie le fonctionnement de HardBlare et
JBlare, les sous-projets de Blare auxquels mon stage a été particulièrement
lié et présenterai les spécificités du développement de module dans le
noyau et les outils qui y sont liés et expliquerai le travail que j'ai 
réalisé dans le domaine, les difficultés que j'ai pu rencontrer et
le travail restant à effectuer.

\section{Centrale-Supélec}
\label{sec-4}


\subsection{Histoire}
\label{sec-4-1}

L'école supérieure d'électricité ou Supélec est une école d'ingénieurs 
française fondée en 1894 par Eleusthère Mascart spécialisée dans les domaines
de l'énergie, des sciences de l'information et des systèmes.

Localisée au départ à Paris, des déménagements et des créations de campus ont
fini par laisser 3 campus actifs, l'un à Gif-sur-Yvette, un autre à Metz et
le dernier à Rennes, où s'est déroulé mon stage.

Supélec est particulièrement lié au domaine de la recherche fondamentale et 
industrielle. Le campus de Rennes est plus spécifiquement axé sur les
thématiques de télécommunications et de systèmes d'information distribués.

En 2015, Supélec a fusionné avec l'Ecole Centrale pour donner le Grand
Etablissement Centrale-Supélec.

À l'origine association "loi 1901 avec mission de service public", cette fusion
fait basculer l'école du statut privé à un statut public.

\subsection{Présentation générale}
\label{sec-4-2}

\subsubsection{Les étudiants}
\label{sec-4-2-1}

L'école dispense une formation en trois ans qui conduit à un diplôme d'ingénieur.
Avant sa fusion avec Centrale, l'école formait environ cinq cent ingénieurs par
an ainsi que plusieurs dizaines de docteurs.

\subsubsection{Les équipes de recherches et affiliation}
\label{sec-4-2-2}

Centrale-Supélec Rennes est lié à deux UMR (Unité Mixte de Recherche) : 

L'IETR (Institut d'électronique et
de Télécommunication de Rennes) qui regroupe tous les laboratoires liés à
l'éléctronique :
\begin{itemize}
\item ASH, Automatique des Systèmes Hybrides

\item SCEE, Signal Communication et Électronique Embarquée

\item FAST, Facial Analysis Synthesis and Tracking
\end{itemize}

Et L'IRISA : Institut de Recherche en Informatique et Systèmes Aléatoires
auquel appartient l'équipe CIDRE : Confidentialité Intégrité 
Disponibilité et REpartition dans laquelle s'est déroulé mon stage.

\subsection{Organisation}
\label{sec-4-3}

L'organisation de Supélec suit une répartition assez classique pour une grande
école avec :
\begin{itemize}
\item Une direction
\item Un pôle administratif (secrétaire/RH/bibliothécaire)
\item Des enseignants chercheurs liés aux différents cursus de l'école
\item Un service logistique
\item Un service technique (informatique entre autres)
\end{itemize}

\section{L'équipe de recherche CIDRE}
\label{sec-5}

L'équipe CIDRE fait partie de l'IRISA et comprend des membres du personnel de
Centrale-Supélec, de l'université de Rennes 1 et du CNRS.
Ses thématiques de recherche sont :
\begin{itemize}
\item La détection d'intrusion
\item La protection de la vie privée
\item La gestion de la confiance
\end{itemize}

L'équipe se consacre à l'étude des dysfonctionnements des systèmes d'information,
qu'ils soient accidentels ou intentionnels.
Deux communautés s'intéressent traditionnellement à ces dysfonctionnements :
La sécurité  d'une part et l'informatique distribuée de l'autre.
Le domaine de la sécurité est axé sur l'étude de l'intégrité, de la confidentialité et
plus récement de la protection des données personnelles. 
Celui de l'informatique distribuée se consacre avant tout à l'étude de la disponibilité.

l'équipe CIDRE est convaincue qu'en analysant les systèmes d'information comme une combinaison 
de protocoles de base, on fera apparaître des propriétés de sécurité dans les systèmes. 
Chacun de ces protocoles se définit par un ensemble de propriétés, telles que ses méthodes 
de synchronisation et la confiance qu'il accorde aux autre entités.


\section{Les projets liés à Blare :}
\label{sec-6}

\subsection{Blare}
\label{sec-6-1}

Blare est un framework pour les systèmes de détection d'intrusions basé 
sur la propagation de teinte. Il apporte un modèle de traçage des flux 
d'information. Ainsi, des politiques peuvent être mises en place pour définir 
les flux légitimes.
Blare est un IDS : Un système de détéction d'intrusion. Ce type de système à
pour  but de réperer les attaques sur une cible particulière.
À la différence des autres IDS comme SNORT ou Snare, Blare n'a pas besoin de
signature d'attaque ou même d'une connaissance sur la manière dont fonctionne
une attaque, son but principal est de détecter toute violation d'une politique
de sécurité - représentées par des rêgles de non mixité de teinte/tag - y 
compris si la violation de la politique utilise une attaque inconnue.


\subsection{KBlare}
\label{sec-6-2}

KBlare est un LSM (Linux Security Module) implémentant BLare sur Linux. Des 
politiques de sécurité ne sont pas fournies par défaut avec KBlare. Elles sont
définies par l'administrateur via des commandes en espace utilisateur qui 
permettent de positionner des teintes sur des fichiers et de savoir quelle sont
les teintes qu'un fichier possède.

\subsection{JBlare}
\label{sec-6-3}

JBlare est une JVM (Java Virtual Machine) Minimaliste. 
Il existe deux versions de JBlare. La première est une version entièrement 
dynamique qui n'a besoin d'aucune étape supplémentaire par rapport à une JVM 
classique. La seconde est une version hybride dans laquelle le bytecode Java 
est annoté dans une première étape ce qui permet au traçage de flux d'être plus 
précis. Dans les deux cas, la propagation de teintes est réalisée par la JVM et 
le code de l'application n'a pas à être modifié.
JBlare peut coopérer avec KBlare, ce qui permet aux deux IDS de tracer les
flux de manière plus précise. Pour KBlare cela permet de déléguer le traçage
de flux des applications Java à un moteur plus précis. Pour JBlare, cela lui
permet de connaître la teinte des données venant du système d'exploitation.


\subsection{AndroBlare}
\label{sec-6-4}

AndroBlare est un portage de KBlare sur la plateforme Android. Il est constitué
d'une version de KBlare qui a été modifiée et étendue pour prendre en compte
une spécificité Android : Le Binder.

Au niveau de l'espace utilisateur, la machine virtuelle Dalvik - une machine qui
est une alternative au java classique, utilisé sur Android - a été
légérement modifiée pour permettre à Blare d'avoir conscience de l'exécution
d'applications non natives. La version originale de Blare sait qu'un processus
va lancer un programme quand il voit passer l'appel système "execve". Mais
dans les applications Android écrites en Java, les processus dans lesquels les 
applications sont exécutées ne les exécutent pas en tant qu'applications natives. 
En effet, ils lisent et interprètent le code Dalvik de l'application. Il n'y
a donc pas d'execve et subséquement Blare n'est pas averti de l'exécution du
code de l'application Android écrite en Java. Pour donner à Blare une 
visibilité sur ces applications, un mécanisme de communication a été introduit
entre les instances de la machine virtuelle Dalvik et KBlare. Ce canal est
utilisé pour avertire Blare qu'une application Android Java va être éxecutée.

\subsection{RfBlare}
\label{sec-6-5}

RfBlare (Race-Free Blare) est une nouvelle version de KBlare dévelopée pour les
Kernel 4.7 et les suivants. Il est conçu pour remédier à deux problèmes majeurs
impactant les systèmes de suivi de flux basé sur les LSM (Linux Security 
Modules), dont KBlare fait partie :
\begin{itemize}
\item Quand des appels sytème générant des flux d'informations (comme read et
\end{itemize}
write) se produisent de manière concurrente et concernent la même source 
d'information, des flux d'information indirects peuvent être perdus.
\begin{itemize}
\item Les systèmes de suivi de flux ne sont pas capables de monitorer les flux
\end{itemize}
d'information passant par des fichiers mapé en mémoire ou dans des 
fragments de mémoire partagés. En effet, ces flux se produisent dans l'espace utilisateur,
 par simple accès à de la mémoire et sans passer par un appel système. Comme
aucun crochet LSM ne peut interagir avec ces flux, il n'y a pas d'autre
choix pour les tracer que de suivre les mapping et unmapping
successifs. Même ainsi, la détection de tous les flux reste non triviale.
Quand un processus mappe deux fichiers A et B, ont peut considérer qu'il y a des
flux non seulement entre le processus et chacun des fichiers, mais également
entre A et B, car le processus est suceptible d'écrire dans l'un des deux fichiers
ce qu'il a lu dans l'autre.

\subsection{Kharon}
\label{sec-6-6}

Kharon est un projet qui vise à découvrir, comprendre et reconnaître des
malwares Android par suivi de flux d'information.
Un même malware Android peut souvent se retrouver dans plusieurs applications 
différentes. Dans ce cas, ces applications se retrouveront à avoir des
similitudes de comportement.
Un des objectifs de Kharon est de capturer le comportement d'une application en
cours d'exécution dans son environnement. Pour ce faire, Kharon utilise les logs
que Blare laisse sur le comportement d'une application. Etant donné que ces logs sont
volumineux et redondant, ils sont transmis à un sytème qui les représente
sous forme de graphe, ce qui facilite grandement leur compréhension par un humain et
aide à reconnaître des similarités entre deux exécutions différentes.
Dans ce type de graphe, les noeuds sont des conteneurs d'informations et les
arcs des flux d'informations. 

\section{Migration de l'architecture d'hébergement de Blare}
\label{sec-7}

\subsection{Le contexte}
\label{sec-7-1}

La pluspart des projets lié à Blare sont hébergés sur une plateforme commune.
Cette plateforme a été entièrement conçue par un ingénieur de recherche ayant
temporairement travaillé à Centrale-Supélec. Elle est actuellement maintenue
par des membres de l'équipe.
Cette plateforme propose différents services aux projets hébergés et sert 
également de vitrine à destination de l'extérieur du laboratoire.

\subsubsection{Les services}
\label{sec-7-1-1}

\begin{enumerate}
\item SSH (Secure Shell)
\label{sec-7-1-1-1}

SSH est un logiciel libre dont la vocation première et de permettre une 
connection sécurisée à une plateforme. L'authentification se fait par mot de
 passe, clef public/privée ou encore d'autres méthodes (kerberos\ldots{}).

En plus de sa fonction première, SSH peut également servir à transférer des
données (un peu comme FTP, en plus sécurisé), à créer des tunnels, transférer
des ports ou permettre d'accéder à une machine située derrière un firewall
(reverse SSH).

La plateforme d'hébergement met en relation de nombreuses machines. SSH est
utilisé pour l'administration de ces différentes machines, mais sert également
de backend pour l'accès à d'autres services (Git).

Dans l'architecture d'hébergement de Blare, l'authentification se fait par 
échange de clefs. Une des machines sert d'intermédiaire pour permettre d'accéder 
aux autres machines de l'infrastructure. Ce type d'intermédiaire est nommé "bastion". 


\item Git
\label{sec-7-1-1-2}

Git est un gestionnaire de version décentralisé. Comme les autres gestionnaires
de version, il a pour but de gérer l'évolution du contenu d'une arborescence
de fichiers.

L'accés à un dépôt Git peut se faire par plusieurs moyens : local,
dumb HTTP, smart HTTP, SSH.

Sur la plateforme, Git est utilisé pour gérer le code source des différents
projets. Il sert aussi à la configuration des serveurs (via etckeeper) et des
droits d'accès aux différents dépôts Git (via gitolite dont la configuration
est elle-même gérée par\ldots{} un dépôt Git).

\begin{itemize}
\item EtcKeeper confie la gestion du répertoire /etc - qui contient la majorité
\end{itemize}
de la configuration d'un système unix - à un gestionnaire de version, 
donnant ainsi à l'administrateur la possibilité de revenir à tout état
 antérieur de configuration du système. Etckeeper s'intégre harmonieusement
avec \textbf{apt}, en commitant automatiquement les changements effectués par \textbf{apt} 
quand les paquets sont installés ou mis à jour.

\begin{itemize}
\item Gitolite est une couche de gestion d'accès qui s'interpose entre l'utilisateur
\end{itemize}
et Git. Gitolite s'appuie sur sshd et httpd pour l'authentification. Un
utilisateur Gitolite est créé à l'installation. Il pourra ensuite faire toutes 
les modifications du dépôt Git au nom des différentes personnes authentifiées.

Sur la plateforme Blare, l'accès aux dépôts se fait via le protocole dump http
pour les personnes non authentifiées (et donc avec un accès en lecture seule)
et via le protocole ssh pour les personnes authentifiées (avec un accès en
lecture/écriture).

De plus, la plateforme utilise, pour gérer ses contenus multimédia, une extension
de Git : git-annex, qui permet de séparer la gestions du contenu des fichiers
gérés par Git, de la gestion de l'existence des fichiers.
De manière plus terre à terre, les fichiers gérés par git-annex n'ont plus
leur contenu automatiquement présent sur tous les dépôts Git. Les fichiers sont
remplacés par des liens symboliques pointant éventuellement dans le vide.
Git-annex garde une trace des dépôts sur lesquels le contenu des fichiers
est réellement présent et permet aux dépôts où ceux-ci ne le sont pas de
pouvoir les importer.

\item HTTP
\label{sec-7-1-1-3}

Le protocole HTTP (HyperText Transfert Protocol) est le protocole standard de
transfert des pages web. Il est utilisé sur la plateforme pour servir les
sites des différents projets liés à Blare, pour l'accès aux dépôts Git en mode
non authentifé, l'accès aux mailing lists et l'administration de Jenkins.
Il permet également l'accès à la documentation et aux contenus multimédias liés aux
différents projets.
Les serveurs web utilisé sur la plateforme sont des nginx. Le protocle HTTPS
(versions sécurisée de HTTP) est privilégié et la gestion des certificats est
assurée par LE (let's encrypt).

\item Mailing list
\label{sec-7-1-1-4}

La plateforme d'hébergement maintient également des listes de diffusion liées
aux différents projets. Ces mailings lists sont mises en place en utilisant 
Postfix (un serveur de messagerie), Postgrey qui est un serveur de greylisting
(une protection contre le spam), et Mailman pour la gestion des listes
proprement dites.

\item Jenkins
\label{sec-7-1-1-5}

Jenkins est une plateforme d'intégration continue. On y accède via un site web.
Jenkins s'interface avec git/CVS/subversions et s'occupe de lancer une batterie
de tests à chaque modification du code pris en charge.
Dans le cas de Blare, qui consiste principalement en des modules du
noyau Linux. Ces test sont particulièrement compliqués à mettre en oeuvre
puisqu'ils nécessitent le lancement de machines virtuelles et l'audit de 
celles-ci pour s'assurer que le code marche toujours.

\item Piwiks
\label{sec-7-1-1-6}

Piwiks est un logiciel libre qui analyse les statistiques de visite d'un site
web. Il se présente comme un serveur LAMP (Linux Apache Mysql Php) côté
serveur et comme un petit code Javascript à rajouter à toutes les pages du côté
du site web à analyser.

\item Nagios
\label{sec-7-1-1-7}

Nagios est un logiciel libre de supervision système et réseau. Il se divise 
en trois parties : 
\begin{itemize}
\item Le coeur du logiciel, qui joue le rôle d'ordonnanceur pour les sondes et
\end{itemize}
toutes les autres tâches.
\begin{itemize}
\item Une interface web, la partie émergé de l'iceberg, qui est utilisée pour
\end{itemize}
observer l'état d'une réseau/plateforme à un moment donné.
\begin{itemize}
\item Des sondes, qui sont autant de mini-plugins, qui supervisent une activité ou
\end{itemize}
un service précis. Il est possible d'écrire ses propres sondes pour répondre
à un besoin spécifique.

\item Redmine
\label{sec-7-1-1-8}

Redmine est un logiciel libre qui permet de superviser un projet. Il offre
une gestion des droits et groupes d'utilisateurs, des pages de \emph{ticketing},
gestion de bugs et demandes d'évolutions, possibilité de saisie du temps
passé sur chaque tâche, etc.
\end{enumerate}

\subsubsection{Groupes et utilisateurs}
\label{sec-7-1-2}

L'accès aux différents projets concerne une petite vingtaine de personnes. Ce sont
des membres actuels de l'équipe CIDRE, permanents, thésards ou stagiaires, mais 
également d'anciens collaborateurs ayant participé à certains projets par le passé et
gardant de manière assez naturelle un droit de regard sur les projets qu'ils
ont contribué à mettre en place. Toutes ces personnes n'ont pas accès aux
mêmes projets, et n'ont pas les mêmes droits sur les différents projets. Il y a donc
une matrice de contrôle d'accès qui permet de savoir ce que chacun a le droit
de faire.

\subsubsection{Les machines physiques concernées}
\label{sec-7-1-3}

L'architecture repose sur deux machines.

La première est un Intel Xéon avec 7 Go de Ram hébergé par OVH.
Son système d'exploitation est une vieille Debian 7.11.
Le serveur héberge la quasi-totalité des autres machines via une architecture
de paravirtualisation basé sur LXC (Linux containers).
LXC est une technologie qui permet de faire tourner plusieurs environnements
Linux virtuels sur un hôte unique. C'est une des briques, la brique principale,
sur laquelle s'est construit \textbf{Docker}.  

La seconde est la machine qui contient le Jenkins Worker, c'est à dire la 
machine sur laquelle sont exécutés les tests Jenkins. Comme vu plus haut ces
tests sont assez lourds puisqu'ils nécessitent le lancement de machine virtuelle
Qemu et leur audit. La machine en question est hébergée physiquement à
Centrale-Supélec Rennes dans le local serveur de l'équipe CIDRE. C'est une
grosse machine : un intel Xeon à 12 proccesseurs et 50 go de RAM qui fait tourner
également une vieille Debian 7.11.
Cette machine communique avec celle présente à OVH via un VPN.
Elle héberge également un serveur \textbf{Nagios} qui supervise la plateforme.

\subsubsection{L'architecture}
\label{sec-7-1-4}

\begin{enumerate}
\item Les différentes machines de la plateforme
\label{sec-7-1-4-1}

En plus des deux machines physiques évoquées plus haut, plusieurs conteneurs LXC
existent qui hébergent des machines virtuelles. Il y a pratiquement
une machine virtuelle par service sur la plateforme. Elles sont nommées de
manière assez simple, avec le nom du service qu'elles hébergent.
Les différentes machines de ce type sont donc :

\begin{itemize}
\item web : qui contient un serveur nginx servant principalement de reverse proxy
\item repo : qui contient les dépôts Git et Gitolite
\item mail : qui contient le serveur Postfix, Postgrey et Mailman
\item piwik : qui contient le serveur Piwik
\item jenkins : qui contient le serveur Jenkins
\end{itemize}

Toutes ces machines et la machine principale "Blare-ids.org" ont une addresse
sur le même réseau virtuel qui leur permet de communiquer les unes avec les
autres.

\item Blare-ids.org
\label{sec-7-1-4-2}

Le point d'entrée principal de la plateforme est la machine louée à OVH :
Blare-ids.org. Cette machine, on l'a vu plus haut, sert de bastion SSH pour
les connexions vers les autres machines. 
Elle fait aussi office de routeur, permettant aux machines virtuelles de rentrer
en contact avec le WAN et le worker à travers elle.
Elle sert également de firewall et transfert les requêtes HTTP/HTTPS vers 
"web" et le port SMTP vers "Mail".

\item Web
\label{sec-7-1-4-3}

Cette machine héberge le serveur web nginx qui récupère toutes les requètes
HTTP/HTTPS envoyées à Blare-ids.org. En fonction du nom de domain ciblé par
la requète, elle sert ensuite de reverse proxy pour rebalancer la requête
vers :

\begin{itemize}
\item repo si la requête est faite à redmine.Blare-ids.org ou git.Blare-ids.org
\item jenkins si la requête est faite à jenkins.Blare-ids.org
\item mail si la requête est faite à archives.Blare-ids.org
\item worker si la requête est faite à nagios.Blare-ids.org
\item piwiks si la requête est faite à analytics.Blare-ids.org
\end{itemize}

Si la requête est faite à www.Blare-ids.org, elle n'est pas redirigée et reste
sur web qui dessert alors le site web principal de présentation des projets.

\item Schéma de l'architecture d'hébergement
\label{sec-7-1-4-4}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/archi_blare.jpg}
\end{enumerate}

\subsubsection{Avantages et inconvénients}
\label{sec-7-1-5}

La plateforme actuelle possède de nombreux avantages : elle est extrêmement
bien pensée, chaque service ou quasi a sa machine dédiée. Un grand soin a été
apporté à la sécurité lors de la conception, comme en témoigne la présence
d'un bastion, du fait que les  communications soit quasi systématiquement 
cryptées, ou que les données et la configuration soient versionées.
Les certificats SSH sont des ECDSA (Elliptic Curve Digital Signature Algorithm), 
version des certificats plus récente, plus courte et aux chiffrement plus rapide
que DSA/RSA.
De plus la plateforme étant hébergée sur des machines sur laquelle on dispose
d'un accès total, tout nouveau besoin peut être comblé. Les seules limites
étant les capacités physiques des machines portant l'architecture.

À côté de cela, l'infrastructure a un coût important, qu'il soit direct
comme le prix du serveur dédié OVH ou indirect comme le coût quotidien en
administration et mises à jour de la plateforme, qui doit être porté par
l'équipe puisqu'aucun personnel permanent n'est affecté à cette charge. Le coût est
d'autant plus important que la plateforme est complexe et nécessite une solide
base de connaissances préalables pour pouvoir être modifiée.

\subsection{Les alternatives disponibles}
\label{sec-7-2}

Le but de la migration est donc de réduire les coûts. On peut d'une part 
supprimer le coûteux serveur dédié OVH, et migrer au maximum les services
vers des plateformes d'hébergement INRIA/IRISA ou sur la machine qui héberge 
actuellement le Jenkins Worker d'autre part. En effet, la charge d'administration 
de ces plateformes ne revient pas au laboratoire. 

\subsubsection{InriaForge}
\label{sec-7-2-1}

L'InriaForge est l'une des plateformes de gestion de projet mises à dispostion des
membres de l'Inria. Les membres privilégiés - ceux de l'Inria - sont les seuls
à pouvoir y créer des projets. Mais n'importe qui peut y créer un compte non
privilégié, et via un système d'ACL - Listes de contrôle d'accès -, un membre 
privilégié peut accorder tout ou partie des droits sur un projet donné.

L'InriaForge propose une vaste étendue de services à chaque projet : un hébergement 
web, des forums de discussion, des listes de diffusions, de la gestion de documents, 
du stockage de fichiers, un accès ssh, des wiki, des dépôts Git, un gestionnaire 
de liens et un outil de suivi de projet.

L'InriaForge dispose donc de la quasi-totalité des services utilisés par la
plateforme, mais quelques problèmes demeurent :

\begin{itemize}
\item La version de Git mise à disposition ne prend pas en charge git-annex, qui est
\end{itemize}
utilisé dans la plateforme actuelle.

\begin{itemize}
\item Jenkins n'est pas intégré au site.

\item Le site est très sécurisé, l'accès SSH étant subséquement très limité et
\end{itemize}
protégé - noexec. Par conséquent, il n'est pas possible de profiter de l'accès SSH
pour adapter le Git aux besoins du laboratoire, par exemple en y rajoutant
des hooks - foncions automatiquement éxécutées lorsque certain événement git 
se produisent - côté serveur.

\begin{itemize}
\item Enfin et surtout, la granularité des ACL pour l'accès aux dépôts Git se fait
\end{itemize}
au niveau projet. Ce qui veux dire qu'une personne a soit accès à l'intégralité
des dépôts Git en écriture, soit à aucun ; ce qui n'est pas du tout le mode de
fonctionnement de la plateforme actuelle.

\subsubsection{GitLab}
\label{sec-7-2-2}

GitLab est une autre plateforme d'hébergement de projet mise à disposition des
membres de l'INRIA. Tout les membres de l'INRIA peuvent s'y connecter avec
en identifiant leur adresse mail Inria, et en mot de passe celui de
leur messagerie. Ils ont ensuite un accès privilégié qui leur permet de créer des
projets.

Les services mis à disposition comprennent un site web, un wiki, des depôts
git et un outil de suivi de bug.

L'interface web est puissante et permet de faire beaucoup au niveau Git. 
De plus, elle est assez connue et répandue puisque GitLab est lui-même un
projet assez répandu.

De plus les ACL sont gérés au niveau des dépôts Git eux-mêmes contrairement à
ce qui se passait avec la Forge INRIA.

Mais plusieurs services nécessaires à la plateforme, comme la gestion des
mailing lists et des fichiers, sont absents. 

\subsubsection{Jenkins-Worker}
\label{sec-7-2-3}

La machine hébergeant le Jenkins Worker, est, on l'a vu plus haut, une machine
plutôt puissante. Etant donné que l'on dispose d'un accès complet à cette machine, on 
peut y configurer n'importe quel service. Il n'y a pas de coût direct
associé à cette machine. Par contre les coûts indirects d'administration et de
mise a jour demeurent à la charge de l'équipe. De plus, cette machine ne dipose
pas, contrairement au GitLab et à la forge INRIA, d'une sauvegarde multi-sites.

\subsection{Solutions proposées}
\label{sec-7-3}

\subsubsection{Grandes lignes directrices}
\label{sec-7-3-1}

La solution proposée pour migrer l'architecture tente de diminuer au maximum
les coûts, tout en maintenant l'essentiel des services actuels.
J'ai suivi ces principes :

\begin{itemize}
\item Suppression de la machine hébergée chez OVH.
\item Abandon de certaines optimisations quand leur utilisation est marginale. Cela
\end{itemize}
concerne essentiellement l'utilisation de git-annex sur une poignée de fichiers
multimédias. Ces fichiers seront dorénavant versionnés par Git. Ces fichiers étant 
des binaires, cette méthode n'est pas pas optimale. Cependant, l'impact est limité car
ces fichiers sont peu nombreux, peu volumineux et rarement modifiés.
\begin{itemize}
\item Basculement de l'essentiel des services sur la GForge
\item Migration des dépôts en accès public sur la plateforme GitLab qui permet
\end{itemize}
une gestion par dépôts des ACL nécessaires afin de ne pas rendre tous les dépôts
d'un même projet accessibles publiquement.
\begin{itemize}
\item Migration du serveur Jenkins vers le worker
\item Abandon potentiel de certains services sous-utilisés (piwiks/redmine)
\end{itemize}

\subsubsection{Mise en oeuvre}
\label{sec-7-3-2}


Afin de mener à bien la migration les étapes suivantes seront nécessaires :

\begin{itemize}
\item sauvegarde de l'intégralité de la solution actuelle

\item migration des dépôts git privés vers la GForge

\item migration des listes de diffusion vers la GForge

\item migration du site web vers la GForge

\item migration des dépôts public vers le GitLab

\item lancement des script de synchronisation entre la GForge et le GitLab

\item transfert du serveur Jsenkins vers le worker

\item transfert du nom de domaine vers la GForge
\end{itemize}

Les deux seules parties qui nécessitent des scripts "maison" sont le transfert et la
synchronisation des dépôts git et le transfert du site web.


\subsubsection{Synchronisation des git de l'InriaForge et du GitLab}
\label{sec-7-3-3}

La seule partie ayant nécessité un peu de programmation est la partie qui
consiste à synchroniser le serveur git InriaForge, sur lequel sont faits les
commits par les personnes autorisées, avec le serveur GitLab qui fournit
une partie de ces dépôts au public, en lecture seule.

Comme les impératifs de réactivité ne sont pas très grands sur le projet, le
serveur GitLab n'a pas besoin d'être mis à jour très souvent. Une mise
à jour journalière suffit.

Pour mettre en place cette synchronisation, j'utilise un compte ayant des droits
d'écriture sur les deux serveurs, le GitLab et la forge Inria. Je crée également
un utilisateur dédié sur le worker, qui va servir d'intermédiaire entre les
deux autres serveurs. Cet utilisateur a dans son dossier home les clefs SSH qui lui
donnent accès en écriture aux dépôts git sur GitLab et l'InriaForge .

J'ai écrit un petit script permettant d'ajouter une entrée dans la crontab - le 
système qui permet sous Linux d'executer une taché de manière récurente -  du
worker qui exécute de manière régulière un script qui fait un "git pull" à partir
de l'InriaForge et un "git push" vers le GitLab. (cette phrase est assez pas claire)

\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/git_flux.pdf}


\subsubsection{Migration du site web des différents projets}
\label{sec-7-3-4}

Le site utilise Jekyll pour générer le code HTML final à partir de fichiers
texte simples contenant du Markdown. Ces fichiers textes sont eux-mêmes
archivés dans l'un des nombreux dépôts git liés à Blare.
Ce dépôt aura donc été migré dans l'étape de migration des sites Git.

Le site réel est généré à partir de l'archive via une commande Jekyll :
"jekyll build"

Un cycle complet de mise à jour du site correspond donc à :
\begin{itemize}
\item un pull du site
\item des modifications
\item un commit
\item un push
\item un jekyll build
\end{itemize}

Le site se trouve alors dans le répertoire build et peut être copié sur 
la GForge via un "scp" ou un "rsync".

La majorité des liens du site sont des liens relatifs qui n'ont pas besoin
d'être modifiés. Mais il reste quand même quelque liens "en dur", qui nécessitent
une intervention humaine pour être adaptés à la GForge.

\subsubsection{Avancement actuel du projet}
\label{sec-7-3-5}

La migration des dépôts git a déjà été faite et a juste besoin d'être mise à jours.
une dernière fois avant la migration finale. Le site web a également été migré.
Le reste de la migration est relativement trivial. Il ne manque plus qu'une
réunion d'explications et un feu vert. 



\section{Modification de RfBlare pour HardBlare}
\label{sec-8}

\subsection{Contexte}
\label{sec-8-1}

\subsubsection{Blare, description précise}
\label{sec-8-1-1}

Blare est un système de propagation de teinte. Il permet de teinter - ou tagger -
des conteneurs d'information qui, au démarrage de l'OS, sont principalement les
fichiers. Ces marques se propagent par la suite à tout conteneur d'information
\begin{itemize}
\item au sens large : socket, fichier, mémoire - ayant eu accès - ou ayant été
\end{itemize}
succeptible d'avoir accès -  à l'information des fichiers marqués.

La granularité du conteneur d'information initial est donc le fichier. C'est
donc une granularité assez forte. Il n'est pas possible de marquer quelques
lignes dans un fichier d'une teinte différente de celle du reste du fichier.

Blare est implémenté principalement comme un module du noyau Linux et donc
en espace Kernel.

\subsubsection{Blare en tant qu'IDS}
\label{sec-8-1-2}

\begin{enumerate}
\item Les IDS
\label{sec-8-1-2-1}

Un IDS est un outil qui a pour but de détecter automatiquement les tentatives
d'intrusion dans un système informatique. Ce qui est détecté est bien une
\textbf{tentative} d'intrusion et pas l'intrusion elle-même. Cela n'est pas forcément
souhaitable et peut même être vu comme un faux positif dans le cas où, par
exemple, la tentative d'intrusion a lieu sur un sytème protégé contre 
l'attaque utilisée.

\item Fonctionnement d'un IDS classique
\label{sec-8-1-2-2}

Un IDS classique, comme SNORT, peut-être décomposé en trois éléments :
\begin{itemize}
\item Les sondes qui collectent des informations sur l'état du système.
\item Un analyseur qui détermine si une partie des informations relayées par la
\end{itemize}
sonde correspond à une menace.
\begin{itemize}
\item Un manager qui récupère les alertes émises par l'analyseur et les met à
\end{itemize}
disposition de l'utilisateur sous une forme lisible par un humain.
Il fontionne par signature, c'est à dire qu'il dispose d'une liste
de comportements déviants susceptibles de lever des alertes.
A chaque nouvelle attaque, il faut mettre à jour la liste pour la renseigner
avec les spécificités de la nouvelle attaque, de manière à pouvoir la détecter
à nouveau par la suite. ce genre de système se situe principalement en espace
utilisateur.


\item L'apport de Blare
\label{sec-8-1-2-3}

Blare peut servir d'IDS. On peut l'utiliser pour implémenter un politique de
sécurité, marquer des fichiers avec des couleurs correspondant à des niveaux
d'accréditation, et s'assurer que jamais il n'y aura de "mélanges" entre des
niveaux d'accrédiation élevés et des niveau d'accréditaion faibles. Ainsi on 
s'assure qu'il n'y aura pas de fuite d'information de fichiers sensibles - 
on pense à "/etc/shadow" par exemple.
Etant donné que ce qui est observé avec Blare sont les fuites d'information 
effectives,une tentative d'intrusion qui échoue parce que le système est protégé
ne sera plus relevée.
De plus, toute infraction à la politique de sécurité mise en place sera repérée,
quelques soient les moyens utilisés pour y parvenir. Ce qui est observé est 
l'action effectuée, non les moyens employés.
Blare peut donc servir à se prémunir contre des menaces inconnues, tant que 
celles-ci rentrent dans le cadre de la politique de sécurité pré-établie.
Le fait que Blare s'exécute principalement dans l'espace du Kernel protège
l'IDS d'un certain nombre d'attaques qui peuvent cibler l'IDS lui-même.
\end{enumerate}

\subsubsection{Blare pour caractériser des malwares}
\label{sec-8-1-3}

Blare peut également servir à caractériser des malwares. L'idée de cette
approche est de prendre un système où tous les fichiers sensibles on été
marqués avec des couleurs différentes. On introduit alors dans le système
un programme que l'on pense contaminé par un malware, et on observe la 
manière dont les différentes teintes se propagent dans le système. On peut 
alors en déduire une \textbf{signature} de l'application. Une application saine 
et une application infectée n'auront pas la même signature. Plus intéressant
encore, deux applications \textbf{différentes} infectées par le \textbf{même} malware auront
des signatures proches, suffisamment pour en déduir une parenté.

\subsubsection{Implémentation de Blare}
\label{sec-8-1-4}

\begin{enumerate}
\item Les systèmes de fichier EXT et XATTR
\label{sec-8-1-4-1}

Les \emph{tags} ou teintes de Blare sont maintenus de manière initiale dans les
fichiers. On utilise pour cela une proprièté des sytème de fichiers de type
ext (ext2/ext3/ext4) : Les attributs étendus. Cette fonctionnalité, aussi
nommée XATTR, permet l'inclusion d'attributs en plus de ceux utilisés de 
manière usuelle par le système d'exploitation. Ces attributs doivent faire partie
d'un des quatre espaces de nommage : "utilisateur", "fiabilité", "sécurité" et
"système". 
L'espace de nommage système est par exemple utilisé pour la mise en place des 
listes de contrôle d'accès.
L'espace de nommage sécurité est utilisé par SeLinux. C'est également celui qui
est utilisé par Blare pour attacher des teintes aux fichiers et les rendre
pérennes au-dela des reboots.

\item Les modules Kernel et les hooks LSM
\label{sec-8-1-4-2}

Les crochets LSM sont des entrées qui vont s'interposer dans l'exécution
du code du noyau à chaque fois qu'un appel système utilisateur provoque
un accès a un objet important (les inodes par exemple), ou lors d'un fork. 

Les LSM ont été conçus à la base pour permettre la mise en place de \textbf{contrôle}
\textbf{d'accès obligatoire} (MAC), de manière à ce qu'ils soient le moins intrusifs
possible dans le noyau. Cela permet également l'existence de plusieurs
modèles de sécurité différents et conccurents dans Linux.

Pour fonctionner, Blare utilise les crochets LSM. Cela a plusieurs effets
positifs. Par exemple, le fait de modifier au minimum le noyau Linux.
D'autre part, les crochet LSM n'ont pas été conçus pour faire du
traçage de flux, et cela engendre plusieurs problèmes, en particulier lors 
d'accès conccurents à un même fichier par de multiples processus. Ce sujet
sera approfondi dans la section suivante.
\end{enumerate}

\subsubsection{Limitations inhérentes à Blare}
\label{sec-8-1-5}

\begin{enumerate}
\item Une granularité forte
\label{sec-8-1-5-1}

Comme évoqué précédemment, la granularité de Blare est au niveau fichier. 
C'est loin d'être fin, et les moteurs de suivi de flux qui se situent au
niveau langage ont, eux, une granularité beaucoup plus fine.

\item Surapproximation de la propagation
\label{sec-8-1-5-2}

C'est le principal problème de Blare. Il considère par défaut que quand
un processus écrit dans un fichier, il faut teindre ce fichier avec les 
marques de tous les fichiers précédemment lus par ce processus ; et cela
même si rien n'est écrit en définitive, ou si l'information écrite ne provient
d'aucun des fichiers lus précédement. 

\item Problème d'accès concurrents
\label{sec-8-1-5-3}

Les LSM qui sont utilisés dans le moteur de propagation de Blare 
rendent un certain nombre de cas d'accès concurrents à un même fichier
particulièrement compliqués, voire parfois impossibles, à gérer.
Ces difficultés ne sont pas limitées à Blare : elles concernent toutes les 
implémentations d'outils de suivi de flux d'information qui reposent sur les 
LSM.
Par exemple, dans l'implémentation initiale de Blare, un processus qui ouvre 
un pipe en écriture \textbf{avant} que ce pipe ait été ouvert en lecture par un 
autre processus ne se verra pas transférer la teinte du processus qui l'a 
ouvert en lecture.

Ces défauts du moteur de propagation sont le sujet de la thèse de L.Georget et
la cause de l'implémentation de RfBlare.
\end{enumerate}


\subsubsection{HardBlare comme amélioration de Blare}
\label{sec-8-1-6}

HardBlare vise à améliorer la précision de la propagation des flux sous Blare.
Dans ce modèle, Blare délègue la propagation des flux à HardBlare, et ne
s'occupe plus que de la lecture et de l'écriture des XATTR de teinte demandés 
par le "moteur de propagation" HardBlare.

HardBlare est un moteur de suivi de flux d'information qui agit au niveau
langage, et pas au niveau de l'OS comme Blare. En fait, HardBlare propage les teintes
en fonction des instructions assembleur effectuées par le processeur.

HardBlare nécessite une carte mère spéciale : une ZedBoard/Xilinx, où le processeur 
peut en temps réel envoyer des informations sur les instructions qu'il exécute à 
un canal de debug.

Ces informations sont récupérées par le FPGA qui est programmé pour faire du
suivi de flux d'information.

\subsubsection{HardBlare comme amélioration d'un DIFC niveau langage}
\label{sec-8-1-7}

HardBlare n'est ni le premier ni le seul DIFC - Dynamic Information Flow Control -
niveau langage : JBlare, par exemple, est un DIFC qui vise le langage Java. 
Il y a aussi eu des tentatives sur Javascript.

Un problème commun aux DIFC niveau langage est qu'ils sont très coûteux en temps
machine et qu'ils se situent souvent en espace utilisateur, constituant donc une cible 
pour  d'éventuelles attaques.
De plus, dans les travaux actuels, il y a souvent besoin de retoucher le code
source des applications à auditer, et les flux indirects - venant des conditions 
de saut - ne sont quasi jamais pris en compte.

HardBlare résoud le problème du coût en temps machine de la même manière que
JBlare : une première passe d'analyse statique est effectuée à la compilation.
Cette phase génère la somme des instructions à exécuter par le coprocesseur
FPGA pour chaque bloc de base assembleur exécuté par le processeur ; un bloc 
de base étant une suite d'instructions assembleur se finissant par un saut.
Cette préanalyse et le fait que la propagation soit effectuée par un coprocesseur
dédié permettent de ne pas être trop impacté en terme de coût processeur.

De plus, par rapport à l'état de l'art, HardBlare fonctionne sur système
d'exploitation standard - Linux -, sur un processeur standard - Arm -, sans
demander à modifier le code source des applications auditées. Il peut servir
à auditer des environements ou des processus multiples coopérant entre eux, et 
il suit les flux indirects.


\subsection{Acteurs}
\label{sec-8-2}

\subsubsection{Côté CIDRE}
\label{sec-8-2-1}

\begin{itemize}
\item Mounir Mas Rallah, doctorant, s'occupe de la partie Arm de l'implémentation
de HardBlare et de la modification de GDB pour qu'il ajoute au code géneré
\end{itemize}
des annotations nécessaires à HardBlare

\begin{itemize}
\item Guillaume Hiet : mon encadrant et celui de Mounir, auteur d'une thèse sur
\end{itemize}
l'état de l'art des ids et JBlare

\begin{itemize}
\item Boris Martin, stagiaire
\end{itemize}

\subsubsection{Côté SCEE/IETR :}
\label{sec-8-2-2}

\begin{itemize}
\item Muhammad Abdul Wahab : un doctorant qui s'occupe de la programmation des
\end{itemize}
IP de la FPGA sur la ZedBoard Xilinx

\begin{itemize}
\item Pascal COTERET : encadrant de Muhammad
\end{itemize}

\subsubsection{Côté UBS/Lorient :}
\label{sec-8-2-3}

\begin{itemize}
\item Guy Gogniat : directeur de thèse de Pascal Coteret
\item Vianney Lapotre : ancien doctorant de Guy Gogniat
\end{itemize}


\subsection{Les outils}
\label{sec-8-3}

De nombreux outils ont été nécessaires à la réalisation de ce stage, dont certains
très spécifiques et d'autres nettement moins. Je commencerai par décrire les
moins spécifiques, entre autres les trois qui m'ont servi pour la documentation, 
la prise de notes la rédaction de ce rapport. Ensuite, je décrirai les outils qui 
m'ont été nécessaires à la compilation du noyau et à la mise en place d'une chaîne 
de cross-compilation pour la carte ZedBoard.

\subsubsection{Latex}
\label{sec-8-3-1}

Latex est un langage et un système de composition de document. C'est une
surcouche à Tex, autre système de composition de document. Les deux sont des 
logiciels libres. Latex sert donc à écrire des documents et se situe à ce niveau
dans la même niche écologique que Word et autre traitement de texte WYSIG.
Mais Latex n'est \textbf{pas} WYSIWYG. Le ticket d'entrée est donc plus cher que Word
en terme d'aquisition de connaissances nécessaires. En revanche, une fois ces 
connaissances acquises, il devient possible de réaliser des documents en cessant 
totalement de se préoccuper de la mise en page, Latex prenant cet aspect des choses 
en compte. On économise également du temps en réutilisant des modèles de document 
pré-conçus.  Latex est particulièrement utilisé dans le monde de la recherche, 
des mathématiques, de l'informatique et de la physique.
Les document Latex sont aisément transformables PDF. Ils se concoivent à l'aide 
d'éditeurs de texte - et non pas de traitement de texte - comme emacs ou vi.
Latex produit automatiquement une table des matières et sait gérer des notes de
bas de pages de manière assez naturelle.

\subsubsection{Beamer}
\label{sec-8-3-2}

Beamer est à PowerPoint ce que Latex est à Word. En fait, Beamer est une 
extension de Latex permettant de concevoir des présentations. Il bénéficie
vis à vis de son concurrent d'exactement les mêmes avantages que Latex vis à vis de
 Word. Entre autres, le fait d'avoir du vrai code source sous les yeux, ce qui est 
avantageux pour un informaticien.

\subsubsection{Org-mode}
\label{sec-8-3-3}

Org-mode est un mode pour emacs. Il permet de faire de la prise de notes et de
la rédaction rapide dans un langage de type Markdown, épuré et assez proche
d'un fichier en pur texte. Il permet de gérer un mode plan, d'enrouler et
dérouler les sous-parties, d'utiliser des liens hypertexte, des liens vers
des fichiers, l'inclusion d'images.

Un des grands avantages de l'Org-mode est sa capacité à exporter son contenu sous 
différents formats : le .tex, beamer, PDF, HTML.

En somme, Org-mode permet de générer très facilement des documents de forme 
relativement professionel, et la possibilité d'améliorerla présentation à 
souhait en retouchant le document .tex générer avant de transformer celui-ci en PDF.

\subsubsection{Qemu}
\label{sec-8-3-4}

Qemu est un logiciel libre de machine virtuelle. Classiquement utilisé pour
émuler du x86 sur du x86, et permettant dans ce cas la virtualisation sans
émulation, il permet aussi d'émuler du Arm. Dans le cadre de ce stage, j'ai été
amené à utiliser aussi bien le Qemu "officiel" fourni par ma distribution de
Linux qu'un Qemu patché par Xilinx pour pouvoir émuler la carte ZedBoard pour
laquelle HardBlare est conçu.
Qemu possède la particularité de pouvoir être branché sur un GDB tournant sur
la machine hôte, particularité qui a été très utile dans le cadre
du projet.

\subsubsection{GDB}
\label{sec-8-3-5}

GDB est le débugeur officiel de GNU/Linux, et fonctionne avec gcc. C'est un
débugeur non graphique, en mode texte. Cependant, on peut accéder à une 
interface plus évoluée type ncurses grâce à des extensions.
Un des principaux moyens de debuger le Kernel est de "brancher" GDB sur un
Qemu qui va faire tourner le Kernel a debuger. La carte ZedBoard possède par
ailleurs une fonctionnalité similaire à Qemu qui lui permet d'être "branchée"
sur un GDB tournant sur une autre machine par l'intermédiaire d'une liaison 
série émulée sur câble USB.

\subsubsection{Yocto/poky}
\label{sec-8-3-6}

Yocto/poky est un ensemble d'outils dont le but est de faciliter la création de
distribution Linux "à la carte" à destination de l'embarqué. Le projet 
fonctionne avec une série de fichiers de configuration qui permettent à
l'utilisateur de choisir le système qu'il veut créer - architecture, 
distribution Linux, paquets utilisés. Il fournit un ensemble de sous-commandes 
pour paramétrer le Kernel, le recompiler en modifier les sources,
mettre en place un environnement de cross-compilation pour le projet cible, et
d'autres choses encore.

\subsubsection{Vivado}
\label{sec-8-3-7}

Vivado est un programme fourni par Xilinx permettant de gérer tout ce qui est
en rapport avec leur carte et en particulier la programmation FPGA. Il prend 
aussi en charge le debogage de la carte y compris du Kernel qui y tourne via
un eclipse patché. L'utilisation de ce logiciel non-libre et assez bogué sous
Ubuntu est inévitable car il est le seul à pouvoir générer un fichier de 
descriptif matériel nécessaire à l'émulation de la ZedBoard par le Qemu patché
par Xilinx. 

\subsubsection{Das U-boot}
\label{sec-8-3-8}

Das U-Boot est un chargeur d'amorcage, un peu comme Grub. Mais là où Grub ne
peut servir d'amorçage que sur x86, U-boot fonctionne sur de multiples 
architectures. U-Boot fait tourner un interpréteur qui permet d'exécuter des
lignes de commandes auxquelles on accède via un port série. Il est beaucoup plus
bas niveau que Grub et laisse le soin à l'utilisateur de choisir l'endroit
en mémoire où seront exécuter les programmes à la sortie d'U-boot. 
U-boot est nécessaire pour faire booter la carte ZedBoard mais pas pour
démarrer le noyau Xilinx sur le Qemu patché. 

\subsubsection{Git}
\label{sec-8-3-9}

Git est un gestionnaire de versions de fichier dont j'ai déjà parlé plus haut.
La principale chose à ajouter en ce qui concerne ce projet est que l'auteur de
Linux et de Git est Linux Torvald. Git est le système de gestion de fichiers
utilisé pour les sources du Kernel Linux. C'est aussi le système de gestion
de fichiers utiliser pour Blare et HardBlare. L'utilisation de Git
dans le cadre de ce projet était inévitable.

\subsubsection{SSHFS}
\label{sec-8-3-10}

Quand on ne souhaite pas que l'intégralité du Linux de la carte ZedBoard soit
en RAMFS, il faut le déposer sur une SDCard qui fait office de disque dur. 
L'accès au fichier qui y sont est très lent et peu pratique, d'autre part
la ZedBoard elle même reste de l'embarqué, donc peu performante par rapport
à un PC. On est donc vite tenté quand on utilise la carte de créer un
environement de cross-compilation sur le PC. On se lasse rapidement d'éteindre 
la ZedBoard pour pouvoir enlever la carte SD y recopier des choses sur le PC 
la remettre sur la ZedBoard et tout redémmarer.
Comme la ZedBoard dispose d'une prise RJ45, une solution est d'installer dessus
SSH et SSHFS pour monter de manière distante une partie de l'arborescence du
PC.

\subsection{Particularité de developpement Kernel}
\label{sec-8-4}

L'essentiel de ma contribution au projet constitue en du développement
Kernel. C'est un type de développement assez particulier et je liste
ci-dessous tous les éléments qui semblent particuliers par rapport à un
développement standard en C.

\subsubsection{Code écrit dans un dialecte du C}
\label{sec-8-4-1}

Le Kernel est écrit non pas en C ANSI pur mais dans un dialecte du C très lié au
compilateur GCC. Il est pour le moins difficile de le compiler avec autre chose
que ce compilateur même si il me semble qu'il commence à y avoir quelques
tentatives fructueuses avec CLANG. Dans tous les cas, pour compiler le Kernel,
il faut que le compilateur ait les extensions GCC (découverte de type,
extensiond d'intervalle, tableau de taille nulle, capacité à déterminer l'adresse
de la fonction appelante, etc.)

\subsubsection{Code extrêmement volumineux}
\label{sec-8-4-2}

Le code Linux est volumineux, très volumineux. Le dépot Git des sources du
Kernel pèse dans les 4 Go. Le Kernel fait plusieurs millions de lignes de
code. Quand on essaie de déboger on peut vite se perdre, d'où l'utilité des
hook LSM qui limitent les points d'entrée dans le noyau à quelques zones
clairement identifiées.

\subsubsection{Code extrêmement changeant}
\label{sec-8-4-3}

Non seulement le code est volumineux, mais il change souvent. A titre d'exemple,
entre la version 4.12.8 et la version 4.12.10 du noyau, il s'est écoulé
15 jours. Entre la version 4.11 et la 4.12, deux mois.

\subsubsection{Pas de débogage aisé}
\label{sec-8-4-4}

On à déjà vu dans la partie  Qemu/GDB que le debogage du noyau n'esr pas aussi
aisé que pour les autres programmes C même si des astuces et solutions de
contournement restent possibles. Cela a aussi des conséquences sur la facilité 
de la mise en place de l'intégration continue pour le Kernel.

De plus, il est difficile de compiler le Kernel sans un niveau minimum 
d'optimisation. Quand on essai de suivre ce qui se passe dans GDB, les 
lignes ne se suivent pas les unes les autres de manière linéaire. Il y
a des retours arrière dans le code source, typique des exécutables optimisés.

De manière plus précise, il y a des erreurs si GCC ne retire pas des morceaux de
code mort - dû à la nature hautement multi-architecturelle de Linux- et du code
qui n'est pas correct si l'extension inline - extension qui remplace un appel 
de fonction par le code de celle-ci - n'est pas utilisée. 

\subsubsection{Pas de libc}
\label{sec-8-4-5}

Il n'y a pas accès aux fonctions de la libc dans le Kernel. Or, ces fonctions
sont utilisées dans pratiquement toutes les sources C. Pour information, la libc
fournit printf par exemple. Elle fournit aussi les fonction de manipulation des
chaînes de caractère. Le noyau réimplémente certaines de ces fonctions, permettant 
leur utilisation si on moyennant l'inclusion de la bonne librairie du
noyau - Kernel/string.h par exemple. D'autres fonctions, comme printf ou
malloc, sont remplacées par des equivalents légèrement différents spéciques au 
noyau. Certaines fonctions restent inutilisables. 

\subsubsection{Des ressources rares et précieuses}
\label{sec-8-4-6}

Le noyau est un environement où les ressources sont peu abondantes.
La pile noyau dispose d'un espace bien plus restreint que ce qui est
accessible en espace utilisateur. De plus, elle ne peut pas changer de taille
dynamiquement comme en espace utilisateur.
La mémoire du Kernel n'est pas paginable, chaque octet de mémoire utilisé par
le noyau est un octet de la mémoire physique réelement consommé.


\subsubsection{Un code destiné à de nombreuses architectures différentes}
\label{sec-8-4-7}

La liste des architectures supportées par Linux fait une centaine de lignes sur
Wikipédia. Cela veut dire que le fait que vos modifications marchent sur une
architecture donnée ne garantit absolument pas qu'elles fonctionneront pour
toutes les architecture, ni même pour une seule autre.

\subsubsection{Un environement très concurrentiel et multitâches}
\label{sec-8-4-8}

La programmation Kernel est un environnement hautement concurrentiel. A moins
d'être dans un partie protégée du code, le déroulement de celui-ci peut
toujours être interrompue pour être repris plus tard. On est donc dans un 
environnement très fertile pour des bugs de type "situation de concurence",
 particulièrement difficiles à identifier et corriger.

\subsection{Ojectifs précis}
\label{sec-8-5}

Le but final de cette partie de mon stage est de parvenir à adapter suffisamment
le code de RfBlare pour qu'il puisse coopérer avec HardBlare en se déchargeant
sur lui de tout l'aspect propagation de teinte. Afin d'arriver à ce resultat,
plusieurs étapes sont nécessaires. L'essentiel de ces étapes correspond à de
la modification de code de module de noyau Linux.

\subsubsection{Migrer RfBlare de la version 4.7 à la version 4.9 sur intel}
\label{sec-8-5-1}

RfBlare a été écrit pour la version 4.7 de Linux. Mais cette version n'est pas
compatible avec l'architecture ZedBoard/Arm - et plus généralement non
supporté par yocto/poky. Le support pour la version 4.9 étant apparu pendant
la durée de mon stage, la première étape fut la migration du code de
RfBlare sur un noyau 4.7.
Afin de mener à bien cette tâche j'ai passé un par tous les commits qui 
consituent l'intégralité du développement de RfBlare sur une version 4.9, en
m'assurant que chacun permettait une compilation sans erreur du noyau, et en 
corrigeant les erreurs quand elles apparaissaient.
Une fois la compilation se déroulant sans erreur, j'ai créé un commit
équivalent sur une branche de la 4.9 correspondant à mon développement.
Il y a eu peu de corrections à faire, essentiellement des fonctions dont 
l'appel avait légèrement changé entre les deux versions et des bugs qui restaient
sur la version originale de RfBlare mais sur des chemins du code qui n'avait
encore été empruntés par personne d'autre.

Une fois tous les commit intégrés, j'ai démarré le noyau résultant
sur une machine virtuelle Qemu et me suis assuré que Blare était bien présent
et fonctionnel. Puis j'ai marqué à l'aide d'un petit script simple un grand 
nombre de fichiers aléatoirement choisis, avant de lancer une compilation du
noyau Linux pour être certain qu'aucun problème n'apparaîtrait en cas 
d'utilisation intensive du module.

\subsubsection{Vérifier/deboguer la version 4.9 sur Arm/Xilinx}
\label{sec-8-5-2}

Une fois le noyau 4.9 compilé et fonctionnant pour intel, j'ai commencé
les tests sur architecture Arm. Mais que ce soit sur la carte ZedBoard ou
sur le Qemu modifié par Xilinx, le Kernel ne boot pas et j'obtiens un 
Unhandled fault : page domain fault.
Après enquête sur Internet, il apparaît que ce type de message d'erreur est dû
à un type de protection spécifique à Arm. Une protection qui empêche le
Kernel d'accéder en lecture, écriture ou exécution aux portions de la mémoire
qui sont en espace utilisateur, à moins qu'elles ne soient dans une section de 
code spécifiquement dédiée à cela.
Cette option peut-être désactivée via l'option de Kernel :
CONFIG$_{\text{CPU}}$$_{\text{SW}}$$_{\text{DOMAIN}}$$_{\text{SPAN}}$.
Ce que j'ai fait. Cette solution est aceptable de manière temporaire et permet
aussi de s'assurer que ce mécanisme est bien à l'origine du problème puisque
le message d'erreur disparaît quand cette option est désactivée. La solution
définitive serait de mettre les quelques portions de code du module ou de 
l'espace mémoire accédé dans des zone d'autorisation. Mais j'attends de
contactr Mounir, le spécialiste Arm, pour avoir son avis.

Une fois cette erreur disparue, le noyau ne démarre toujours pas. On obtient
un Kernel OOPS dû à un déréférencement de pointeur NULL.

Pour réussir à corriger cette faute, j'ai dû mettre en place un environement
complet de debogage du noyau Qemu/GDB, ce qui sur la version Xilinx de Qemu
est loin d'être évident. 
Mon enquête m'a amené jusqu'au hook LSM qui se produit en cas de proccessus
ptracer : - Blare$_{\text{ptrace}}$$_{\text{access}}$$_{\text{check}}$. Il vérifie si un proccessus a le droit 
de ptracer son fils. Dans cette fonction, des tests sont faits pour vérifier 
l'état de la mémoire du père et du fils et vérifier entre autres si la mêmoire
a bien été tagé par Blare. Or sur un proccesseur Arm il existe des cas où
arrivé à cette portion de code, le pointeur vers la mémoire du fils a une valeur
null. Ce qui déclenche le Kernel OOPS. Pour contourner le problème, j'ai
entouré cette section de code par un test qui ne fait rien si la mémoire
pointe vers NULL. 
Mais cela n'aide toujours pas à comprendre pourquoi un pointeur null se retrouve
ici. Cependant, comme le but du stage est de transférer la responsabilité de
la propagation de RfBlare vers HardBlare et qu'à ce moment là cette portion de
code ne sera plus executée, cela n'a pas une grosse incidence.

\subsubsection{Modifier la 4.9 pour une intégration de Blare à HardBlare}
\label{sec-8-5-3}

Le but final reste le fait de modifier RfBlare pour le décharger de la tâche
de moteur de propagation de teinte vers HardBlare.

\begin{enumerate}
\item modulariser le moteur de propagation de Blare
\label{sec-8-5-3-1}

Dans un premier temps je compte créer un tableau de pointeur de fonctions 
qui correspondent aux points ou RfBlare faire de la propagation. RfBlare
en version native ferait pointer ce tableau vers ses propres fonction de 
propagation. Je pourrais créer un moteur de test null qui ne fait rien.
HardBlare remplirait ses fonctions avec du code qui lui est propre.
D'autres versions futures de Blare pourraient éventuellement bénéficier de ce
découplage.

\item Créer un moteur de propagation qui branche RfBlare sur HardBlare.
\label{sec-8-5-3-2}

Pour faire communiquer la partie FPGA de HardBlare avec le module Linux RfBlare,
l'idée initiale était de coder deux files, une pour les accès en lecture et 
l'autre pour l'accès en écriture, dans une portion de la mémoire accessible au
proccesseur ET au FPGA.
\begin{itemize}
\item Quand on accède à un fichier en lecture, le module écrit dans la file la
\end{itemize}
liste des teintes du fichier et le FPGA lit dans cette file la liste des 
teintes.
\begin{itemize}
\item Quand on accède à en fichier en écriture, le FPGA écrit la liste des teintes
\end{itemize}
du fichier dans la file. Le module lit cette liste sur cette même file.

Ces deux files sont soumis à des accès concurrents, et cela doit être pris en 
compte lors de leur conception.

Finalement, nous nous sommes rendu compte que le noyau proposait \textbf{DEJA} des files
toutes faites de ce type : les wait\_queue que l'on trouve définies dans le 
header wait.h. Il est donc probable que nous utiliserons une structure de ce type.
\end{enumerate}

\section{Conclusion}
\label{sec-9}

Ce stage a été très riche pour moi. J'y ai appris énormément de choses, tant au
niveau informatique qu'au niveau de compétences variées telles que la rédaction 
de rapport et de présentation, mais aussi la manière de gérer un projet de 
migration, ou l'analyse d'une architecture soigneusement conçue.
Au niveau informatique, tout ce que j'ai appris n'a pas trouvé sa place dans ce
rapport. Par exemple j'ai dû faire une révision de mes connaissances en C++
pendant la phase où je me refamiliarisais avec le développement de modules.
L'expérience m'a aussi permis de voir un peu plus comment se passait la vie
dans un laboratoire côté stagiaire/thésard/chercheur, ce qui était une de mes
attentes et une des raisons pour lesquelles j'avais souhaité faire un stage dans
le milieu de la recherche plutôt que dans celui de l'entreprise.

En revanche, je n'ai pas l'impression d'avoir apporté tant que ça au laboratoire
qui m'à héberger. J'espère que cela est dû au fait que mon stage n'est pas 
encore terminé et qu'il me reste un mois et demi à travailler et produire des 
choses plutot que de faire de l'aquisition de compétences.

Le projet HardBlare est un projet qui me semble ambitieux. Un projet qui couvre 
une grosse part de ce que la programmation système peut être, descendant 
jusqu'au FPGA, nécessitant la retouche du compilateur gcc, l'écriture de module. 
Y avoir participer a été très enthousiasmant.

\newpage

\appendix

\section{Annexes}
\label{sec-10}

\subsection{Sources}
\label{sec-10-1}

\begin{itemize}
\item \url{http://www.rennes.supelec.fr/ren/rd/cidre/}
\item \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/CentraleSup\%C3\%A9lec}
\item \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/\%C3\%89cole_sup\%C3\%A9rieure_d\%27\%C3\%A9lectricit\%C3\%A9}
\item \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Secure_Shell}
\item \url{http://gitolite.com/gitolite/index.html}
\item \url{https://guide.ubuntu-fr.org/server/etckeeper.html}
\item \href{https://hal.inria.fr/hal-00840338/file/icc13.pdf}{Intrusion detection in distributed systems, an approach based on taint marking}  : Christophe Hauser, Frederic Tronel, Colin Fidge, Ludovic Mé
\item \href{http://ressi2015.utt.fr/slides/Presentation_Kharon.pdf}{Kharon : Découvrir, comprendre et reconnaître des malware Android par suivi de flux d’information} : Adrien Abraham, Radoniaina Andriatsimandefitra, Thomas Genet, Laurent Guillo, Jean François Lalande, David Pichardie, Valérie Viet Triem Tong
\item HardBlare: Hardware and Software Information Flow Control : guillaume hiet,  pascal cotret,amor nafkha, guy gogniat,vianney lapotre
\item Détéction d'intrusion paramétrée par la polique de sécuritée grace au controle collaboratif des flux d'informations et des apllications : mise en oeuvre sous Linux pour les programmes Java : Guillaume Hiet
\end{itemize}

\subsection{Bibliographie}
\label{sec-10-2}

\begin{itemize}
\item Embedded Linux Projects Using Yocto Project Cookbook by Alex Gonzales
\item Embedded Linux Development with Yocto Project by Otavio Salvator
\item Linux Kernel Development by Robert Love
\item Operating Systems Design and Implementation by Andrew S. Tanenbaum
\item Understanding the Linux Kernel By Daniel Bovet, Marco Cesati
\end{itemize}
% Emacs 24.5.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}
